\subsection{Exercícios}
\label{sec:deduc-pred-calc-exe}

\begin{exercise}
  Para cada um dos argumentos formais abaixo em lógica de
  1\textordfeminine\ ordem, demonstre a validade do argumento por
  dedução natural, ou apresente uma interpretação na qual ele é falso.

  \begin{enumerate}[label={(\alph*)}]

  \item $\exists x.(A(x) \land B(x)) \vdash \exists x.A(x)$

  \item \(\exists y.(B(y) \to C(y)), \forall x.B(x) \vdash \exists x.C(x)\)

  \item $\forall z.(\neg A(z) \lor B(z)) \vdash \forall z.(A(z) \to
    B(z))$

  \item \(
    \exists x.A(x) \to \forall x.B(x) 
    \vdash \forall x.(A(x) \to B(x))
    \)

  \item \(
    \forall x.\forall y.A(x,y) 
    \vdash \neg\forall x.\neg A(x,x)
    \)

  \item \(
    \exists x.\forall y.R(x,y)
    \vdash \forall y.\exists x.R(x,y)
    \)

  \item \(\vdash \exists x.(P(x) \to \forall y.P(y))\)

  \item \(\vdash \forall x.(P(x) \to \exists y.P(y))\)

  \item \(
    \exists x.P(x) \land \forall x.Q(x) 
    \vdash \exists x.(P(x) \land Q(x))
    \)

  \item \(
    \forall x.A(x,x)
    \vdash \forall x.\exists y.A(x,y)
    \)

  \item \(
    \exists x.(A(x) \lor B(x))
    \vdash \exists x.A(x) \lor \exists x.B(x)
    \)

  \item \(
    \exists x.A(x) \lor \exists x.B(x)
    \vdash \exists x.(A(x) \lor B(x))
    \)

  \item \(
    \exists x.(A(x) \land B(x))
    \vdash \exists x.A(x) \land \exists x.B(x)
    \)

  \item \(
    \forall x.A(x) \lor \forall x.B(x)
    \vdash \forall x.(A(x) \lor B(x))
    \)

  \item \(
    \forall x.(A(x) \lor B(x))
    \vdash \forall x.A(x) \lor \forall x.B(x)
    \)

  \item $\neg\neg\forall x.A(x) \vdash \forall x.\neg\neg A(x)$

  \item \(\vdash \forall x.\exists y.{x = y}\)

  \item \(\vdash \forall x.\forall y.\forall v.\forall w.((x = v \land
    y = w) \to (R(x,y) \to R(v,w)))\)

  \item \(
    \exists x.A(x),
    \forall x.(A(x) \to A(f(x))),
    \forall x.(A(x) \to A(g(x)))
    \vdash \exists x.A(f(g(x)))
    \)

  \item \(
    % (∀x(P (x) → ∃yQ(x, y))) → (∃xP (x) → ∃yQ(x, y))
    \forall x.(P(x) \to \exists y.Q(x,y)) 
    \vdash \exists x.P(x) \to \exists y.Q(x,y)
    \)

  \item \(
    % (∃xQ(x) ∧ (∀x(P (x) → ¬Q(x)))) → ∃x¬P (x)
    \exists x.Q(x),
    \forall x.(P(x) \to \neg Q(x))
    \vdash \exists x.\neg P(x)
    \)

  \end{enumerate}
\end{exercise}


\begin{exercise}
  Para cada um dos argumentos formais abaixo em lógica de
  1\textordfeminine\ ordem, demonstre a validade do argumento por
  dedução natural, ou apresente uma interpretação na qual ele é falso.

  \begin{enumerate}[label={(\alph*)}]

  \item \(A(u) \to \forall x.B(x) \vdash \forall x.(A(u) \to B(x))\)

  \item \(\forall x.(A(x) \lor B(u)) \vdash \forall x.A(x) \lor B(u)\)

  \item \(\exists x.(A(x) \to B(u)) \vdash \forall x.A(x) \to B(u)\)

  \item \(\exists x.(A(u) \to B(x)) \vdash A(u) \to \exists x.B(x)\)

  \item \(\forall x.(A(x) \to B(u)) \vdash \exists x.A(x) \to B(u)\)

  \end{enumerate}
\end{exercise}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../ilm-book"
%%% ispell-local-dictionary: "brasileiro"
%%% End:
